# Java IO и исключения

## Java IO

* `Reader` - абстрактный класс, содержащий метод для считывания откуда-либо 1-го символа.
* Класс `Reader` он не знает, откуда и как считывать данные, поэтому метод `read(char[], int, int)`
является абстрактным.
* Данный класс представляет собой шаблон по работе с потоком символов, но он не знает как конкретно с ними работать.
* Метод read() возвращает -1, если считывать больше нечего.
```
int read() -> public abstract int read(char[] cbuf, int off, int len)
```
* `FileReader` - потомок класса Reader, который умеет считывать данные из файла.

## Исключения

* Есть ситуации, когда Java заставляет вас обработать какую-либо потенциальную ошибку.
* Например, при создании FileReader возможна ситуация, что файла нет.
* `throws` - данное слово ставят рядом с конструкторами или методами, если их вызов может стать причиной возникновения исключения.
* Также `throws` позволяет не обрабатывать исключение внутри метода/конструктора, а "пробросить" его наверх
* Исключение - объект определенного класса. Название этого класса отражает суть исключения.
* `try` - оператор, которым помечаем блок кода, где потенциально может возникнуть какое-либо исключение.
* `catch` - оператор, где мы пишем реакцию на возникновение какого-либо исключения
* Есть исключения, которые вы обязаны обработать в try-catch (проверяемые исключения).
* `throw new` - проброс исключения
* `finally` - инструкции, которые выполняются в любом случае (возникло исключение или нет)

## Непроверяемые (unchecked) исключения

* Это исключения, которые Java не заставит вас обрабатывать